%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Homework Assignment Article
% LaTeX Template
% Version 1.3.5r (2018-02-16)
%
% This template has been downloaded from:
% /cl.uni-heidelberg.de/~zimmermann/
%
% Original author:
% Victor Zimmermann (zimmermann@cl.uni-heidelberg.de)
%
% License:
% CC BY-SA 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper,10pt]{article} % Uses article class in A4 format

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	FORMATTING
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\voffset}{-15pt}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry} % Sets margin to 2.5cm for A4 Paper
\usepackage[onehalfspacing]{setspace} % Sets Spacing to 1.5

\usepackage[T1]{fontenc} % Use European encoding
\usepackage[utf8]{inputenc} % Use UTF-8 encoding
\usepackage{charter} % Use the Charter font
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics

\usepackage[spanish]{babel} % Language hyphenation and typographical rules

\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

\usepackage{amsthm, amsmath, amssymb} % Mathematical typesetting
\usepackage{marvosym, wasysym} % More symbols
\usepackage{float} % Improved interface for floating objects
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx, multicol} % Enhanced support for graphics
\usepackage{xcolor} % Driver-independent color extensions
\usepackage{rotating} % Rotation tools
\usepackage{listings, style/lstlisting} % Environment for non-formatted code, !uses style file!
\usepackage{pseudocode} % Environment for specifying algorithms in a natural way
\usepackage{style/avm} % Environment for f-structures, !uses style file!
\usepackage{booktabs} % Enhances quality of tables
\usepackage{subcaption}

\usepackage{tikz-qtree} % Easy tree drawing tool
\tikzset{every tree node/.style={align=center,anchor=north},
         level distance=2cm} % Configuration for q-trees
\usepackage{style/btree} % Configuration for b-trees and b+-trees, !uses style file!

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\arabic{section}.} % Arabic numerals for the sections
\titleformat{\section}{\large}{\thesection}{1em}{}
\renewcommand\thesubsection{\alph{subsection})} % Alphabetic numerals for subsections
\titleformat{\subsection}{\large}{\thesubsection}{1em}{}
\renewcommand\thesubsubsection{\roman{subsubsection}} % Roman numbering for subsubsections
\titleformat{\subsubsection}{\large}{\thesubsubsection}{1em}{}

\usepackage[all]{nowidow} % Removes widows

\usepackage[backend=biber,style=alphabetic,
            sorting=nyt]{biblatex} % Complete reimplementation of bibliographic facilities
            
\addbibresource{main.bib}
\usepackage{csquotes} % Context sensitive quotation facilities

\usepackage[ddmmyyyy]{datetime} % Uses YEAR-MONTH-DAY format for dates
%\renewcommand{\dateseparator}{-} % Sets dateseparator to '-'
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\alph{subsection}}
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{}\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Blank out the default header
\fancyfoot[L]{\textsc{SimNum}} % Custom footer text
\fancyfoot[C]{} % Custom footer text
\fancyfoot[R]{\thepage} % Custom footer text

\newcommand{\note}[1]{\marginpar{\scriptsize \textcolor{red}{#1}}} % Enables comments in red on margin

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Dinámica Molecular - Laboratorio Tutorial} % Article title
\fancyhead[C]{}
\begin{minipage}{0.295\textwidth} % Left side of title section
\raggedright
Introducción a las Simulaciones Numéricas\\ % Your lecture or course
\footnotesize % Authors text size
%\hfill\\ % Uncomment if right minipage has more lines
Nicolás Vazquez % Your name, your matriculation number
\medskip\hrule
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth} % Center of title section
\centering 
\large % Title text size
Trabajo Práctico 1\\ % Assignment title and number
\normalsize % Subtitle text size
FCEN - UNCUYO \\ % Assignment subtitle
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.295\textwidth} % Right side of title section
\raggedleft
\today\\ % Date
\footnotesize % Email text size
%\hfill\\ % Uncomment if left minipage has more lines
nicolasvazquez95@gmail.com% Your email
\medskip\hrule
\end{minipage}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vspace{1cm}

\textbf{Nota:} Todo el código generado en la simulación, así como el notebook exploratorio con los outputs completos, videos, el total de las imágenes, etc., se encuentra disponible en \href{https://gitlab.com/nicolasvazquez95/simnum-tutorial-lab-fcen2021.git}{\textbf{GitLab.}} 


\section{Estudios de Performance}

\subsection{Identificamos parámetros}

Debemos correr el script con un sólo core, e identificar algunos datos de interés (neighbor timing, loop timing, etc.).

Notamos en el log los parámetros indicados. A partir del wall time (16 s), podemos medir el TPAS de la simulación, que en este caso, para 1000 steps y 32000 átomos, nos da 0.5 $\mu$s/natoms/nsteps (esto se lee microsegundos por número de átomos, por número de pasos).

\subsection{Aumento del número de pasos} 

Esta vez el TPAS nos dio de 0.51  $\mu$s/natoms/nsteps. El valor se mantiene casi constante respecto a la simulación anterior, esto es probable que se deba a que existe una relación lineal entre el wall time y el número de steps. 

\subsection{Aumento del nro. de átomos} Incrementemos ahora el valor de átomos en un factor de $2^3$, realizando esta vez 1000 pasos. Para hacer esto en LAMMPS debemos indicarle que aumente en 2 el largo de cada una de las dimensiones de la caja. 

Esta vez el TPAS nos da, para 256000 átomos, de 0.57 $\mu$s/natoms/nsteps. La relación entre el wall time y el número de átomos también parece seguir una relación lineal, dado que TPAS se mantuvo relativamente constante. 

Si probamos con una caja \textit{elongada}, es decir, sólo duplicamos el tamaño de la caja en una de las dimensiones, el TPAS nos da, para 640000 átomos, de 0.51 $\mu$s/natoms/nsteps. Nuevamente, TPAS se mantiene constante. 

\subsection{Duplicando el \textit{neighbor skin}}

De acuerdo a la documentación de LAMMPS, el comando \textit{neighbor} setea parámetros que afectan la construcción de las listas de vecinos. Todos los pares de átomos que estén dentro de una \textit{neighbor cutoff distance} (distancia de corte de la lista) igual a la distancia de corte de fuerza \textit{force cutoff} mas la distancia de skin son almacenados en la lista. 

Intuitivamente, podemos esperar que al aumentar el parámetro de skin hace que en el cálculod e la fuerza en cada átomo y en cada timestep considere una mayor cantidad de átomos vecinos, por lo que va a aumentar el wall time. 

Al realizar la simulación, en las mismas condiciones que en (1.a) pero duplicando el valor de neighbor, obtenemos TPAS de 0.68 $\mu$s/natoms/nsteps, algo mayor que antes. Además, podemos notar que el promedio de vecinos por átomo aumentó de 37.9 a 52.4.

¿Cuándo podríamos llegar a necesitar un \textit{neighbor skin} alto? Un caso que se nos ocurrió en clase es el de sistemas de alta temperatura, en el cual las velocidades de los átomos pueden llegar a ser altas, por lo que será necesario guardar una mayor cantidad de átomos por lista si no queremos cometer errores. 

\subsection{Gráficas de la energía}

La recomendación del docente del curso fue que necesitábamos al menos 6000 pasos; 1000 para estabilizar el sistema, y otros 5000 puntos "significativos" para nuestro estudio. Para obtener curvas suaves en las gráficas, necesitamos al menos 100 puntos, por lo que vamos a poner un output de las variables termodinámicas mas o menos cada 50 pasos.

Nos piden plotear la energía total, la energía cinética y la potencial de los diferentes logs. Para eso vamos a pedirle a LAMMPS que nos pase esas variables en el log, modificando el output del comando \textit{thermo}. 

Dada la cantidad de pasos, me parece conveniente reducir al valor original el tamaño de la caja, por lo que simularemos con 4000 átomos. 

Las unidades en las que se mide la energía son de un sistema de unidades conveniente para adimensionalizar el potencial de Lennard-Jones; aquí para no complicar mucho la notación voy a indicar sólamente en la gráfica que la energía está medida en unidades \textit{lj}.\footnote{Todas las gráficas del práctico se realizaron usando el paquete \textit{Matplotlib} de Python.} 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{Energía_1d.png}
    \caption{Gráfica de las energías potencial, cinética y total durante el tiempo de simulación.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

Acompañamos la gráfica con una tabla de los valores promedio de estas cantidades y su desviación estándar.


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|r|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Valores promedio de la energía en la Simulación}}  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{9B9B9B}} & Promedio [u. lj] & Desviación estándar [u. lj] \\ \hline
Energía cinética                               & 2.45     & 0.02                \\ \hline
Energía potencial                              & -4.75    & 0.02                \\ \hline
Energía total (Cinética+Potencial)             & -2.30    & 0.02                \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Valores promedio con desviación estándar de las Energías de la simulación.}
\label{tab:energías}
\end{table}

Se ve de la tabla \ref{tab:energías} que, al menos en un sentido estadístico, las cantidades obtenidas son similares.

\subsection{Lectura y escritura en disco}

Nos piden testear cómo afecta el tiempo de simulación las entradas y salidas al disco (es decir, lectura y escritura), removiendo los comment de las líneas que dicen \textit{dump} en el script. Lo que este comando devuelve en este caso es una serie de snapshots del estado del sistema cada cierta cantidad de pasos, y también nos permite si lo deseamos ver todas estas capturas juntas como frames de un vídeo. 

Dejo aquí las capturas de la simulación al inicio y al final, y el vídeo correspondiente está subido en \href{https://youtu.be/iRq693PKcy8}{\textit{YouTube}}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.46\linewidth]{image.000.jpg}
  \caption{Step 0}
  \label{fig:lammpsfotos_timestep0}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.46\linewidth]{image.1000.jpg}
  \caption{Step 1000}
  \label{fig:lammpsfotos_timestep1000}
\end{subfigure}
\caption{Snapshots de la simulación en el estado inicial (a) y final (b), renderizadas por LAMMPS.}
\label{fig:lammpsfotos}
\end{figure}

Tenemos 32000 átomos en la simulación, y un wall time de 20 s para 1000 steps. Con esto, el TPAS nos da 0.62 $\mu$s/natoms/nsteps, alrededor de un 20\% mayor a lo que nos dio en el inciso 1.a.

\subsection{Coeficiente de difusión}

El desplazamiento medio cuadrático de las átomos \textit{MSD} de los átomos en una simulación puede ser computado por su definición, 
\begin{equation}
    \operatorname{MSD} = \big<|\mathbf{r}(t)-\mathbf{r}(0)|\big>,
    \label{eq:MSD_definición}
\end{equation}

donde $\big<\dots\big>$ denota que es un promedio. 

Según el apunte de Ercolessi estudiado en clase, el MSD contiene información sobre la difusividad atómica. Si el sistema es sólido, MSD satura hasta un valor finito, mientras que si es líquido, crece linealmente con el tiempo.En este caso es útil caracterizar el comportamiento del sistema en términos de la pendiente, que en este caso es el \textit{coeficiente de difusión} $D$:

\begin{equation}
    D = \lim_{t\to\infty}\frac{1}{6t}\big<|\mathbf{r}(t)-\mathbf{r}(0)|\big>
    \label{eq:Coef_difusión_D}
\end{equation}

De la ec. \eqref{eq:Coef_difusión_D} se sigue que es posible estimar $D$ numéricamente haciendo una regresión lineal sobre la curva de MSD en función del tiempo en nuestra simulación. 

Vamos a realizar el estudio sobre 3 temperaturas, las cuales se ajustan desde el comando \textit{velocity} en el script de LAMMPS. Vamos a hacer dos regresiones: una con el valor original, que es 3, donde esperamos un comportamiento líquido, otra en un valor un orden de magnitud menor, donde es posible que el material se mantenga en estado sólido si la temperatura es lo suficientemente baja. Por último, haremos un estudio en alguno de los valores intermedios.  

El comando \textit{compute} nos permite pedir al programa que nos compute el MSD, lo cual lo podemos hacer para cada componente en el espacio, y para la suma total. En este caso sólo nos interesa este último. 

Para hacer el ajuste lineal, usamos los paquetes correspondientes de \textit{scikit-learn}, en Python.

\subsubsection*{Primer caso: \textit{Velocity} 3}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Dif_RectayAjuste_3.png}
    \caption{Mediciones de la simulación de MSD en función del tiempo. La recta roja es el plot del ajuste lineal realizado sobre los datos.}
    \label{fig:Dif_Ajuste_3}
\end{figure}

Los datos junto con el ajuste lineal realizado se muestran en la figura \ref{fig:Dif_Ajuste_3}. El valor del coeficiente $R^2$ es cercano a 1, lo que es un indicador de que los datos tienen una tendencia fuertemente lineal. Del valor de la pendiente y la ec. \eqref{eq:Coef_difusión_D} podemos calcular directamente el valor de $D$, cuyo valor numérico en este caso es $D = 0.105$.

\subsubsection*{Segundo caso: \textit{Velocity} 0.3}

Cualitativamente las diferencias son notorias entre ambas simulaciones. El material conserva su estructura cristalina durante más de la mitad del tiempo de simulación, para luego repentinamente hacer una transición hacia un estado más caótico (que identificamos aquí con el estado líquido de agregación). El vídeo output de la simulación queda registrado aquí también en \href{https://youtu.be/-ZmtvTO2NmA}{YouTube}.

La gráfica obtenida en este caso está en la figura \ref{fig:Dcoef_03}. Aquí podemos ver que la distancia media cuadrática tiende a oscilar luego de estabilizarse en torno a un valor central, que supongo podríamos identificar como la distancia interatómica. Este comportamiento es esperable de un material en estado sólido.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Dcoef_03.png}
    \caption{Gráfica del MSD en función del tiempo, con un comando velocity en 0.3. Se ve un cambio notorio en el comportamiento temporal del MSD.}
    \label{fig:Dcoef_03}
\end{figure}

Como no vemos un comportamiento lineal en los datos, no voy a hacer un ajuste aquí, sino que probaré con otro valor mas para velocity entre 0.3 y 3.

\subsubsection*{Tercer caso: \textit{Velocity} a 1.5}

Corremos la simulación una vez más, para registrar el comportamiento para algún valor intermedio de los ya vistos. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Dif_RectayAjuste_15.png}
    \caption{Mediciones de la simulación de MSD en función del tiempo, a velocity 1.5. La recta roja, nuevamente, es el plot del ajuste lineal realizado sobre los datos.}
    \label{fig:Dif_RectayAjuste_15}
\end{figure}

Presentamos los datos y la recta de ajuste en la figura \ref{fig:Dif_RectayAjuste_15}. Aquí vemos de nuevo un comportamiento lineal del MSD, si bien también podemos ver que esta vez el sistema tardó algunos pasos más en estabilizarse. Aquí dada la tendencia de los datos, realizamos el ajuste lineal para calcular el coeficiente de difusión, el cual en este caso nos queda $D = 0.034$.

\section{Paralelización}

Vamos a correr la simulación en 2,3, y hasta 4 cores, sucesivamente. Para eso tenemos que correr el programa mediante MPI. Para tener tiempos apreciables, vamos a dejar los 32000 átomos, y vamos a aumentar el número de steps a 10000. 

\subsection{Strong scaling}

Cuando hablamos de \textit{strong scaling}, lo que hacemos es dejar fijo el número de átomos en la simulación, mientras aumentamos el número de cores. Cabría esperar que entonces el wall time sea más o menos inversamente proporcional a la cantidad de cores. 

Los resultados del wall time y del TPAS se muestran en las figuras \ref{fig:Strong_WalltimeCores} y \ref{fig:Strong_TPASCores}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1.02\linewidth]{WalltimevsCores_Strong.png}
  \caption{Wall time.}
  \label{fig:Strong_WalltimeCores}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1.02\linewidth]{TPASvscores_Strong.png}
  \caption{TPAS.}
  \label{fig:Strong_TPASCores}
\end{subfigure}
\caption{Representación gráfica de los valores obtenidos de wall time (a) y el TPAS (b) correspondiente, al correr la simulación con distinto número de cores, en strong scaling.}
\label{fig:Strong_Walltime&TPAS}
\end{figure}

\subsection{Weak scaling}

En contraste con el strong scaling, el \textit{weak scaling} pide que aumentemos el número de cores y el tamaño del sistema (el número de átomos) en la misma proporción. Por decir, si para 1 core ponemos 1000 átomos, para 2 ponemos 2000, 3000 en 3 cores, etc. 

Para LAMMPS, fijamos el número de átomos al setear las dimensiones de la caja de la simulación. Las pruebas se inician con 1 core y 32000 átomos

Presento las gráficas de los valores obtenidos en las figuras \ref{fig:Weak_WalltimeCores} y \ref{fig:Weak_TPASCores}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1.02\linewidth]{WalltimevsCores_Weak.png}
  \caption{Wall time.}
  \label{fig:Weak_WalltimeCores}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1.02\linewidth]{TPASvsCores_Weak.png}
  \caption{TPAS.}
  \label{fig:Weak_TPASCores}
\end{subfigure}
\caption{Representación gráfica de los valores obtenidos de wall time (a) y el TPAS (b) correspondiente, al correr la simulación con distinto número de cores, esta vez en weak scaling.}
\label{fig:Strong_Walltime&TPAS}
\end{figure}

A diferencia del caso del strong scaling, en donde el paso del wall time al TPAS era sólo un factor de proporcionalidad (por ello las gráficas son similares), vemos que el wall time es claramente creciente en el caso del weak scaling, pero que esta tendencia no se reproduce en los TPAS, donde su valor es decreciente. Esto es un indicador de que el sistema escalea eficientemente con el aumento del número de cores. 

La tabla con la recopilación de todos estos valores está en la fig. \ref{fig:tabla_StrongWeak}. \footnote{Tuve dificultad para hacer la tabla en \LaTeX, por lo que la hice en HTML y le saqué captura de pantalla, por eso aparece aquí como figura.}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{tabla_StrongWeak.png}
    \caption{Tabla de resultados numéricos obtenidos al correr la simulación en diferente nro. de cores, tanto en weak como strong scaling.}
    \label{fig:tabla_StrongWeak}
\end{figure}

\section{Uso de OVITO para análisis de la simulación}

A partir de un script \textit{``final''}, que imprime en un archivo las posiciones y velocidades de los átomos en todos los pasos de la simulación, mudamos el análisis a OVITO.

\subsection{Estructura del material}

Adjunto en la figura \ref{fig:OVITO_Snapshots} dos snapshots renderizados de la simulación, en los instantes final e inicial de la simulación.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ovito_snapshot_inicial.png}
  \caption{Estado inicial - Timestep 0}
  \label{fig:ovito_snapshot_inicial}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ovito_snapshot_final.png}
  \caption{Estado final - Timestep 10000.}
  \label{fig:ovito_snapshot_final}
\end{subfigure}
\caption{Renderizado de OVITO de los instantes inicial (a) y final (b) de la simulación realizada en LAMMPS.}
\label{fig:OVITO_Snapshots}
\end{figure}

A partir de la snapshot a tiempo cero de la simulación, podemos distinguir nítidamente la estructura cristalina de los átomos. Esto es indicador de que al principio al menos, el material está en estado sólido. 

Para el resto de la simulación, podemos deducir de la misma forma, por la falta de estructura ordenada, que el estado del material es líquido. 

Ambas capturas son consistentes además con las snapshots que generó LAMMPS. Un video renderizado ahora en OVITO está disponible también en \href{https://youtu.be/5J4M1Pel41g}{\textit{YouTube}}.

\subsection{Estructura cristalina inicial}

Gracias al algoritmo \textit{Polyhedral Template Matching} incorporado en el programa, podemos hacer un análisis de la estructura cristalina del material al inicio de la simulación. Aquí simplemente debemos darle al algoritmo diferentes posibilidades (fcc,bcc,etc.) entre las que elegir, y lo que nos devuelve es un histograma del nro. de átomos por categoría. 

En este estudio particular, dejamos como opciones las categorías fcc,bcc y otros (en otros van incluidos los defectos del material, por ejemplo).

Además, la consigna nos pide evaluar qué ocurre si quitamos la condición de periodicidad (PBCs) de la caja, ``engañando'' al programa. Esto lo hacemos para que encuentre defectos en los bordes del material. Los resultados se ven plasmados en la figura \ref{fig:FCC}. 

Además presento una screenshot del análisis del algoritmo en el caso en el que quitamos las PBCs en la figura \ref{fig:fcc_spbcs_snapshot}.

Para explicar el funcionamiento ``incorrecto'' en el segundo caso debemos entender al menos intuitivamente cómo funciona el algoritmo. En resumen, el análisis consiste en tomar cada átomo y buscar identificarlo con alguna de las estructuras cristalinas posibles. Al quitar las condiciones periódicas, los átomos más externos pierden parte de sus vecinos, y el algoritmo ya no les puede asignar las estructura cristalina fcc que tenían originalmente.

Dado esto, podemos llevar adelante un cálculo sencillo para estimar el número de ``defectos'' que nos van a aparecer: Supongamos que todos los defectos van a estar en los átomos de la frontera. Si tenemos 32000 átomos, y la caja (de 6 caras) que hicimos en LAMMPS es de 40x40x40 (en unidades \textit{lj}), la densidad de átomos es de 0.5, entonces tenemos aproximadamente $6\times0.5\times 40 \times 40\times 1 =4800$  defectos. Esta estimación, aunque muy simple, es consistente con el histograma de la fig. \ref{fig:fcc_plot_spbc}. En este histograma, podemos ver un conteo de aproximadamente 5000 defectos, que además en el snapshot de la fig. \ref{fig:fcc_spbcs_snapshot} identificamos que casi todos ellos se encuentran en las caras de la caja.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{fcc_spbc_snapshot.png}
    \caption{Snapshot del algoritmo Polyhedral Template Matching en funcionamiento. Nótese que en los bordes se identifican defectos (átomos color blanco) mientras que en el interior del material sigue identificando fcc (átomos color verde).}
    \label{fig:fcc_spbcs_snapshot}
\end{figure}


\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{fcc_plot.png}
  \caption{Sin PBCs.}
  \label{fig:fcc_plot}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{fccplot_spbc.png}
  \caption{Sin PBCs.}
  \label{fig:fcc_plot_spbc}
\end{subfigure}
\caption{Histogramas que devuelve el algoritmo \textit{Polyhedral Template Matching}, tanto con las condiciones de borde activadas (a) como desactivadas (b). En el segundo caso, podemos notar el conteo de defectos.}
\label{fig:FCC}
\end{figure}

\subsection{Coordinación atómica}

\subsubsection{Coordination Analysis}

De acuerdo con el \href{https://www.ovito.org/docs/current/particles.modifiers.coordination_analysis.php}{manual de OVITO} el parámetro \textit{Coordination Analysis} retorna el conteo del número de vecinos de cada partícula que se encuentran a una distancia de corte dada alrededor de su posición actual. 

Para el inicio de la simulación ($t=0$), y para distintas distancias de corte, presentamos la siguiente tabla de resultados de la función en la fig. \ref{fig:tabla_coord_analysis}:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{coord_analysis.png}
    \caption{Algunos resultados de \textit{Coordination Analysis} de OVITO, para 3 distancias de corte distintas.}
    \label{fig:tabla_coord_analysis}
\end{figure}

Además, para entender mejor qué es lo que hace este algoritmo, vamos a estudiar un poco otra de sus salidas, la cual es el gráfico de una cierta función $g(r)$, la cual en la documentación puede leerse que es una función que indica una medida de la probabilidad de encontrar vecinos a una distancia $r$ de un átomo dado ubicado en $r=0$. Estudiemos algunos de sus outputs en la figura \ref{fig:coord_analysis}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{coordanalysis_inicial.png}
  \caption{}
  \label{fig:coord_analysis_inicial}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{coordanalysis_final.png}
  \caption{}
  \label{fig:coord_analysis_final}
\end{subfigure}
\caption{}
\label{fig:coord_analysis}
\end{figure}

Para el instante inicial de la simulación, la gráfica de $g(r)$ es la de la figura . Vemos que presenta picos en intervalos de distancia regulares, lo que es un indicador fuerte de que el material está en estado sólido, dado que entonces las distancias interatómicas son constantes. 

La segunda gráfica corresponde al estado final de la simulación. La misma presenta una distribución de probabilidad más o menos constante, a excepción de algunos picos que decaen en intensidad para las distancias cortas. Esto entonces podría interpretarse como un indicador de que el material bajo estudio está en estado líquido.

\subsubsection{Voronoi Analysis}

El algoritmo en cuestión hace un estudio similar al de Coordination Analysis pero esta vez mediante el uso de las celdas de Voronoi sobre los átomos de la simulación. Podemos verlo en acción en la figura \ref{fig:voronoi}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{voronoi.png}
    \caption{El algoritmo de celdas de Voronoi aplicado sobre un instante de la simulación}
    \label{fig:voronoi}
\end{figure}

Para hacer el cálculo de coordinación, el análisis de Voronoi sólo toma en consideración los vecinos más cercanos, por lo cual por ejemplo, para el instante inicial (en estado sólido) el valor de vecinos sólo coincidió con el de Coordination Analysis si en éste último considerábamos el primer pico de la gráfica de \ref{fig:coord_analysis_inicial}. En ese caso, el número de vecinos coincidía y era igual a 12. 

\subsection{Vectores de desplazamiento}

La implementación de \textit{Displacement Vectors} del programa nos permite visualizar una especie de campo vectorial en la caja, cuyos vectores indican un desplazamiento neto para cada una de las partículas, considerando dos instantes distintos de la simulación.

En este caso, graficamos en la figura \ref{fig:disp_vec} el campo para el timestep 1000, usando como referencia el instante inicial.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{disp_vec.png}
    \caption{Campo de vectores de desplazamiento, para el timestep 1000 y tomando como partida el instante inicial de la simulación.}
    \label{fig:disp_vec}
\end{figure}

Además, para hacer un estudio un poco más cuantitativo, es conveniente realizar histogramas de la distribución de los desplazamientos de los átomos en cada coordenada, al timestep 1000. Esto es, en cada uno de los ejes $xyz$, graficar la cantidad de átomos que se encuentran a una distancia $\Delta x,\Delta y,\Delta z$ de su posición original. Dado el comportamiento lineal que hemos visto del desplazamiento medio cuadrático, es de esperar que los histogramas presenten una distribución gaussiana, algo que podemos ver de la figura \ref{fig:chupamelapijabringa}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.42\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Desp1000_EjeX_Real.png}
      \caption{}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.42\textwidth}
        \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Desp1000_EjeY_Real.png}
      \caption{}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.42\textwidth}
        \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Desp1000_EjeZ_Real.png}
      \caption{}
    \end{subfigure}
    \caption{Histogramas del desplazamiento neto de los átomos en los 3 ejes $x$(a), $y$(b) y $z$(c), tras 1000 steps de simulación.}
    \label{fig:chupamelapijabringa}
\end{figure}
\end{document}
